★【沙中線】委員會專家證人：東西走廊底層不用鋼筋亦無礙結構安全

沙中線紅磡站獨立調查委員會聆訊今日（18日）踏入第44日，委員會委聘的獨立結構工程專家、RPS Consulting Enginneers董事Don McQuillan出席作供。McQuillan引述港鐵的專家證人Mike Glover抽走東西走廊底層的五成鋼筋結構仍安全，稱此做法是按照規則，惟他認為東西走廊底層不使用任何鋼筋，亦無礙結構安全，更形容「所有鋼筋都是過份提供」。

McQuillan續指，結構建成且運作經已逾三年，加上有列車試行，認為倘結構失效就「早已失效」。

對於紅磡站展開開鑿工序以檢驗石屎質量，McQuillan表示雖然結果顯示部分樣本不合規格或未符施工質量，但無損整體結構，且認為再有更多的測試結果公布，亦不會改變他認為結構安全的看法。他續指，倘政府認為檢驗結果，顯示鋼筋螺絲帽接駁有問題，與其一直計算內部結構是否安全，不如就結構展開有限度的元素分析，以釋除公眾對安全關注的疑慮，否則政府堅持做荷重測試都是「浪費資源及荒謬（Total fallacy and waste of resource）」。

至於鋼筋絞牙扭入螺絲帽的長度被視為達標，各涉事方一直有不同標準。McQuillan表示開鑿方式以「陣列式超音波檢測方法」，質疑其容差為3毫米的準確度，故以工程師角度認為檢驗結果「不太令人有信心」，或會有誤導。而現時政府視達標扭入長度為37毫米，港鐵則根據螺絲帽供應商人和科技的測試扭入60%（即26.44毫米）則為合格，故他隨意（arbitrarily）選擇扭入75%（即32毫米）為達標。

有說法批評螺絲帽供應商人和科技（BOSA）去年就螺絲帽測試結果有問題，應要跟隨屋宇署規定的質量監控計劃（QSP）進一步展開永久拉力測試及周期荷重測試。McQuillan表示，上述兩項測試與螺絲帽接駁並無關係，多次重申扭入六成經已是可接受的準則。

代表委員會的英國御用大律師Ian Pennicott其後向McQuillan展示一張工人剪鋼筋的照片，McQuillan檢視後解釋，相片中的鋼筋有13圈絞牙，認為工人所剪的應是另一類較長的B型鋼筋，而不是接駁層板與連續牆經常使用的A型鋼筋。

而港鐵委聘的專家證人Mike Glover今早作供時，表示工地有混凝土呈「蜂巢」狀，應該是工人落石屎時少用了骨料及塑化劑的材料，惟指出此問題在工地十分常見及可修補。

港鐵又贏 一早講咗嘅啦 都唔話唔落鋼筋都冇問題

安全系數去撚左邊
龍門任你搬

今日唔食飯
聽日都唔會死
今日食飯係多餘

是撚但啦
快d通車

所有米飯都係過份提供

其實落芝士已經夠 不用石屎亦無礙結構安全

未冧就當安全

你考牌果陣試下咁講

唔用都安全
咁點解要俾錢整呢個area？
浪費公帑？

等睇通車之後 港豬照坐沙中線

快啲通車啦，港鐵你話ok就ok la

好波
落鋼筋都是多餘的，咁就快啲通車啦

鋼筋只是多餘

鳩up唔駛本

好笑

咁專家不如講落鋼根為左加大建築成本

一樣call 得 icac

好波！

恐怖分子收到晒

你concrete strength 大過design shear stress 咪唔洗shear reinforcement 囉。但ㄧ個層板月台有冇咁嘅可能先? 點睇都要minimum links，tension /compression reinforcement ㄧ定要啦卦!石屎係weak in tension 架，compression force 大又點，石屎tension 位ㄧ有cracking , 就要靠reinforcement 架啦。點會唔用鋼根都夠力?就算singly -reinforced or double-reinforce都要tension 位放幾枝steel 啦

考車牌唔轉頭都係安全
點解唔轉頭就肥佬

遲d就會話冇石屎都得

既然係咁 收咁貴做咩? 回水啦屌你老母

屌,以為你鳩作,一睇,又真係咁講
果然人人都係工程師,鳩up就有錢袋,咁我都做得啦

遲d會話d鋼筋是當初用來做負載測試，只是沒有拎走

哇 真係痴線到話無鋼筋都得

今次直接取消標準，改都費事

芝士成本貴過石屎

熱烈慶祝回歸

啱呀！even唔洗落reforcement都放幾條T10/12/16落去啦

無太大利益衝突，講事實都唔得？

笑到黐線

螺絲帽要扭盡 佢話扭一半都得
扭得一半就話唔扭都得 有鋼筋
而家無鋼筋 就話就咁有石屎都得

呢家水泥好似全部大陸黎
會唔會冇料到架?
因間又話石屎冇水泥都得

遲d隱形都得

依家連鋼筋都唔洗落

屌，咁短樁都得啦 咸水樓都得啦

回到6-70年代

如果唔落鋼筋無問題 咁更加證明係送錢比大陸

咁用lego起都得啦

唔落都得，咁買黎做乜？

求其起完 通車 半年唔冧就得

天空之城

到時沒石屎就話係泥辦上邊都行得

屌你咪撚鳩噏啦 咁唔負責任都講得出

快啲通車！！好想睇到啲人冚家剷

遲d紙火車都得

有聲